\newpage

\appendix
\chapter{Documentos do Estudo de Caso III}
\label{apendice_questionario_experimento_3}

\section{Email solicitando a participação dos desenvolvedores}
Olá pessoal, estou precisando da ajuda de vocês com um estudo que estou fazendo. Meu estudo é basicamente uma nova forma de desenvolver software colaborativamente, chamada CoMDD.

O CoMDD  vem da sigla Collaborative Model Driven Development. É basicamente uma linguagem de programação que funciona em uma wiki. A ideia é que ele possa substituir, dado suas necessidades, uma IDE e um programa de versionamento, tipo o SVN. Então gravei dois screencasts (aqueles vídeos da sua tela de trabalho com áudio): um com o CoMDD e o outro com o Eclipse+Svn. 

Nos dois vídeos estou fazendo as mesmas coisas e estou usando uma linguagem específica que criei para robôs, ao invés de C++ ou Java, por exemplo. Isso significa que não é possível usar essa linguagem pra qualquer coisa. Assim você programa, tanto no CoMDD quanto no Eclipse+Svn, em um nível de abstração mais alto (o que chamamos de modelos) do que C++ e depois pode gerar o código-fonte desse modelo, em C++. 

Claro que o Eclipse e o SVN são muito mais robustos e com muito mais funcionalidades que o CoMDD, mas com a sua ajuda saberei suas necessidades e poderei melhorar o CoMDD. Espero que você possa ajudar. Cada vídeo tem cerca de 3 minutos e estimo que você leve mais 10 minutos respondendo o questionário. Então, em 15 minutos você vai estar contribuindo significativamente para meu trabalho :D

Ok! Agora vamos ao que interessa. Veja primeiro o vídeo do CoMDD:
http://vimeo.com/36209527

Agora veja o vídeo do Eclipse com o SVN fazendo a mesma coisa que fiz no CoMDD:
http://vimeo.com/36206167

Agora responda o questionário :)
https://docs.google.com/spreadsheet/viewform?pli=1\&hl=en_US\&rm=full\&formkey=dGlWUmpqZkJlbHZrUk9zMlZkMEJwT1E6MQ\#gid=0

Muitíssimo obrigado!

Abraços



\section{Questionário Apresentado aos Participantes}
Depois de ver os vídeos, por favor, responda o questionário abaixo. Para as perguntas que falam sobre empresa e se você nunca trabalhou numa antes, basta dizer isso.
Quanto maior sua participação mais você estará contribuindo para a ciência :)

Você já é formado?
 Sim/Não

Você faz ou já fez mestrado/doutorado?
 Sim/Não

Há quanto tempo você programa?

Você já desenvolveu sistemas trabalhando em equipe?
 Sim/Não

Você trabalha ou já trabalhou numa empresa?
 Sim/Não

Na empresa em que você trabalha/trabalhou, vocês usavam algum programa de versionamento associado à uma IDE?
 Sim/Não/Eu nunca trabalhei numa empresa, mas já usei um programa de versionamento associado à uma IDE/Eu nunca trabalhei numa empresa e NUNCA usei um programa de versionamento associado à uma IDE

Em qual das duas abordagens você acha mais fácil e se sente mais a vontade em colaborar?
 CoMDD/Abordagem tradicional

E se você já tivesse todos os programas necessários já instalados na sua máquina, em qual deles você se sente mais a vontade para colaborar e acha mais fácil de colaborar?
 CoMDD/Abordagem tradicional

Que tipo de colaboração você tem/teve na sua empresa ou na sua equipe de desenvolvimento. Ou seja, como vocês colaboram na resolução de problemas?

Na empresa que você trabalha/trabalhou, como vocês trocam/trocavam informações?

Você vê como uma barreira ter que instalar programas na sua máquina para programar e configurar seu cliente de SVN?
 Sim/Não

E para um não desenvolvedor, seria uma barreira instalar uma IDE e uma ferramenta de versionamento?
 Sim/Não

Quais funcionalidades de uma ferramenta de versionamento você acha mais importante?

Quais funcionalidades de uma ferramenta de versionamento você usa mais?

Você acha que o CoMDD é capaz de suprir suas necessidades em termos de ferramenta de versionamento?
 Sim/Não

Quais funções de uma IDE você acha mais importante?

Quais funções de uma IDE você usa mais?

Se o CoMDD tivesse syntax highlighting e auto-suggestion/auto-complet, você o usaria?
 Sim/Sim, mas as carências em termos de versionamento de modelos me deixariam insatisfeito/Não/Não, pois as carências em termos de versionamento de modelos me deixariam insatisfeito

Levando em consideração que o CoMDD é um protótipo e não uma ferramenta de produção, você acha que o CoMDD atenderia aos propósitos que o Eclipse+SVN trazem em termos de desenvolvimento de software e compartilhamnto?
 Sim/Não

Você usaria o CoMDD no lugar do Eclipse+SVN? Se não, por quê? Qual sua maior barreira para usar o CoMDD?

Quais funcionalidades você acha que falta no CoMDD? Se sua resposta for a mesma da anterior desconsidere esta pergunta.

E se fosse para fazer programas como o do vídeo, ou seja, usando modelos, você usaria o CoMDD?
 Sim/Não

E se a linguagem lhe permitisse inserir trechos de código em C, C++, Java ou afins de modo que esses trechos não sofreriam transformações e estariam na íntegra no código-gerado?
 Se me permitisse escrever trechos de código eu usaria o CoMDD/Mesmo me permitindo escrever trechos de código eu NÃO usaria o CoMDD

Qual abordagem você acha mais fácil e mai simples?
 O CoMDD/A abordagem tradicional

Levando em consideração que o CoMDD é um protótipo e não uma ferramenta de produção, você acha que o CoMDD traria produtividade no desenvolvimento de sofware de uma equipe?
 Sim/Não

Fique à vontade pra colocar mais informações ou dar sugestões.
