\newpage

\chapter{Introdução}
\label{introducao}

\lettrine[lines=3]{O}\ Desenvolvimento Orientado a Modelos (MDD - \textit{Model-Driven Development}) é uma abordagem que se concentra na concepção e transformações de modelos. Os modelos são o foco central, que por meio de transformações podem gerar código-fonte \cite{Teppola2009}. Seu objetivo é reduzir a distância semântica que existe entre o domínio do problema e o domínio da implementação/solução, utilizando modelos mais abstratos que protegem os desenvolvedores de software das complexidades inerentes à plataforma de implementação \cite{France:2007:fose}.

%[Citar a importância do MDD (vantagem e como tem sido usada)]

Um dos principais benefícios desta abordagem é a reutilização. Mo\-de\-los condensam conhecimento produzido durante atividades de análise, projeto e implementação, de uma forma (idealmente) independente da plataforma de implementação. Assim, reutilizando-se um modelo, este conhecimento pode ser mais facilmente reaproveitado em outros contextos \cite{Sherif:2006:ijim}.

A reutilização (ou reúso) de software é uma atividade altamente cola\-borativa em sua essência, pois normalmente o reutilizador de um artefato não é a mesma pessoa (e possivelmente não precisa pertencer à mesma equipe) que o produtor do artefato \cite{Almeida:caise:2005}. 

%Nessa abordagem, os modelos são utilizados para expressar conceitos de forma mais eficiente, enquanto  transformações que são utilizadas para gerar automaticamente os artefatos de implementação os quais} refletem a solução expressa nos modelos \cite{Schmidt:2006:ieeecomputer}. Um dos principais benefícios desta abordagem é a reutilização. Mo\-de\-los condensam conhecimento produzido durante atividades de análise, projeto e implementação, de uma forma (idealmente) independente da plataforma de implementação. Assim, reutilizando-se um modelo, este conhecimento pode ser mais facilmente reaproveitado em outros contextos \cite{Sherif:2006:ijim}.

Modelos são bons artefatos para comunicação e interação entre os stakeholders e para troca de experiências. Isso porque modelos geralmente são mais fáceis de entender do que código-fonte, de modo que não só os engenheiros de software  participam da modelagem, mas também os especialistas de domínio e até os stakeholders podem participar. Assim, um modelo pode ser construído por diferentes pessoas ao mesmo tempo e distribuídas. 

O desenvolvimento de software é um processo intensamente colaborativo onde o sucesso depende da habilidade de criar, compartilhar e integrar informação \cite{Lanubile2009}. Assim, acredita-se que uma abordagem que junte os benefícios da colaboração ao MDD, possa trazer essencialmente o aumento de produtividade. %e de reúso

Embora o MDD se mostre uma abordagem promissora, emergindo ao longo das últimas décadas \cite{Liggesmeyer2009} e apresentado ganhos de produtividade no desenvolvimento de sistemas \cite{Aho2009} as soluções existentes ainda são incipientes em termos de ferramentas e processos necessários para auxiliar os desenvolvedores em seus trabalhos \cite{Bendix2009}. Isso se torna mais evidente quando observamos o as ferramentas e processos que auxiliam o MDD e às que auxiliam o desenvolvimento tradicional (sem ser MDD).

No desenvolvimento tradicional, ferramentas permitem à equipe de desenvolvedores trabalhar e coordenar atividades, combinar de código e dividir de tarefas, entre outros. Contudo, pela falta das mesmas ferramentas de apoio no contexto de MDD e pela falta do uso de modelos para criar conhecimentos compartilhados, as equipes de desenvolvimento trabalham de maneira mais restrita \cite{Bendix2009}, \cite{Lanubile2009}. Assim, o MDD que é uma abordagem que promove alta troca de experiências não é usada em colaboração e nem de maneira distribuída, ao contrário do desenvolvimento tradicional.  Parte deste trabalho está na observação do desenvolvimento tradicional e como pode-se agregar suas vantagens ao MDD.

Outra tendência promissora de utilização de MDD é em sistemas embarcados \cite{Liggesmeyer2009}. Gerenciar o rápido crescimento da complexidade do desenvolvimento de sistemas embarcados é uma das tarefas mais desafiadoras para aumentar a qualidade do produto, diminuir o tempo até a chegada do produto ao mercado e reduzir os custos de desenvolvimento. O MDD se apresenta como uma das abordagens que têm emergido nas últimas décadas e encontrada grande aceitação na comunidade de engenharia de software.

Um software embarcado raramente é desenvolvido como um produto singular, mas como um elemento de um sistema embarcado, que é composto de outros elementos (circuitos elétricos, eletrônicos, peças mecânicas, etc). Assim, o desenvolvimento de sistemas embarcados torna-se mais colaborativo que o desenvolvimento de sistemas de informação, em geral, pois para o desenvolvimento de um sistema embarcado é necessário não somente os desenvolvedores do software, como também a intervenção dos demais pro\-fis\-si\-o\-na\-is envolvidos, como: os engenheiros elétricos, eletrônicos, mecânicos, da computação, dentre outros\cite{Liggesmeyer2009}.

%Como MDD é muito aplicado em sistemas embarcado decidimos usar o domínio de sistemas embarcados como contexto do CoMDD. Assim fica mais fácil fazermos uma DSL para SE do que para outro dominio, mas poderia ser outro.

Ainda no contexto de suporte a trabalhos colaborativos, percebe-se que atualmente, há um movimento de migração de sistemas de desktop para aplicações web. Observando o histórico desses sistemas, acredita-se que num futuro não muito distante, ter-se-á o desenvolvimento de softwares colaborativos via web com muito mais vigor. Por isso o CoMDD é apresentado como um serviço.

A colaboração é uma atividade que pode trazer benefícios para o MDD e conseqüentemente para a equipe e projeto, como se deseja evidencias neste trabalho. Ela pode ser imprescindível em sistemas extensos e complexos. 

As vantagens do MDD, o seu potencial para o desenvolvimento distribuído e a carência de ferramentas/processo para o MDD nos levou a identificarmos características do desenvolvimento tradicional com o intuito de contribuir ao MDD e permitir que ele seja aplicado de maneira distribuída.

Assim, apresentamos uma abordagem colaborativa de desenvolvimento orientada a modelos (Colaborative Model Driven Development - CoMDD) que possibilita o desenvolvimento distribuído de software a fim de que desenvolvedores tradicionais possam adotar o MDD e receber seus benefícios e de que os atuais desenvolvedores que usam MDD ganhem com os benefícios da colaboração adotando o CoMDD.

O CoMDD será definido como um conjunto de características e regras (práticas) de desenvolvimento necessários para que haja um trabalho colaborativo orientado a modelos.

\section*{Estrutura da monografia}
\label{estrutura}

