% contexto, prop, metodol.
\begin{resumo}
\lettrine[lines=3]{O}\ desenvolvimento orientado a modelos (\textit{Model Driven Development} - MDD) é uma abordagem que tem ganhado cada vez mais espaço na indústria e na academia, trazendo grandes benefícios, como o aumento de produtividade, por exemplo. Uma forma de se trabalhar usando MDD em equipe é usando uma IDE associada a um sistema de versionamento. Entretanto, trabalhar colaraborativamente usar uma IDE associada a um sistema de versionamento pode trazer algumas complicações para o desenvolvimento como: conflitos de modelos, documentação descontinuada, dificuldades por parte dos interessados em usar sistemas de versionamento etc.

Nesse contexto, este trabalho propõe uma abordagem de uso de wiki para desenvolvimento de MDD, de modo que o desenvolvedor seja capaz de criar modelos, gerar código-fonte, compartilhar e versionar os modelos e ainda documentar colaborativamente, de maneira mais simples e fácil do que abordagens tradicionais, possibilitando que mais usuários não desenvolvedores possam participar mais no processo de desenvolvimento e ainda possibilitando o aumento de produtividade. 

Para tentar evidenciar de que é possível uma wiki ser usada para desenvolver software, foi criada uma \textit{Domain Specific Language} - DSL em uma wiki e foram realizados 3 estudos de caso: um com estudantes do ensino médio e que representam os não desenvolvedores, um com quatro alunos de pós-graduação e com experiência de desenvolvimento na indústria e o último estudo de caso foi realizado com quarenta e oito participantes entre desenvolvedores e alunos de pós-graduação em Ciências da Computação. Os estudos de caso mostraram que é viável usar uma wiki para desenvolvimento, que não desenvolvedores se adaptam bem à abordagem e que a 85\% dos desenvolvedores usariam uma wiki para desenvolver usando MDD. Os estudos também levantaram as principais barreiras para aumentar a aceitação da abordagem.

Com isso, este trabalho apresenta além de uma abordagem relativamente inédita na literatura, resultados sobre uso de sistemas de versionamento, de IDEs e de colaboração.

\end{resumo}

