Idéias:

Diferencial:

O principal diferencial deste resultado em relação a outros trabalhos existentes é o aspecto colaborativo, permitindo a edição de modelos e a transformação de software por diferentes desenvolvedores sem a necessidade de ferramentas/ ambientes individuais instalados nas estações de trabalho dos desenvolvedores.

Contribuições e Resultados Esperados:

Além disso, a existência deste ambiente irá permitir a exploração de outras linhas de pesquisa, pois vai fornecer  um ambiente concreto para a realização de experimentos e possivelmente a obtenção de outros  resultados inovadores em trabalhos futuros. Espera-se, de forma muito otimista, a derivação e con\-so\-li\-da\-ção de uma linha temática de pesquisa em Computação, que até então tem sido pouco explorada na literatura: o desenvolvimento colaborativo orientado a modelos.

Por meio do estudo e desenvolvimento desse ambiente (CoMDD - \emph{Collaborative Model-Driven Development}), essencial para o desenvolvimento colaborativo orientado a modelos, este projeto almeja contribuir com a facilitação da comunicação entre os desenvolvedores durante as etapas de modelagem e transformação para construção de sistemas.

Ideias Soltas:
A MDA trabalha com a bem conhecida e estabelecida idéia de separar a especificação da operação de um sistema dos detalhes que o sistema usa relacionadas as capacidades de sua plataforma. Seus três principais objetivos são portabilidade, interoperabilidade e reusabilidade \cite{OMG}.

No contexto de MDD, uma DSL é descrita a partir de um metamodelo. \cite{Stahl2006}


Introduz SE:
Embora a idéia do MDD não seja inovadora, e pode-se dizer que ela já vem sido tratada de maneira similar desde a abordagem Draco (ver \cite{Neighbors1989}), o MDD tem emergido como um paradigma promissor para resolver alguns problemas, entre outros, de sistemas embarcados\cite{} e reuso\cite{}.

Para SE:
->Reuso (colaboração,MDD,DR são abordagens que promovem o reúso); logo aumenta a Produtividade e SE são essencialmente são colaborativos.

\cite{Martinez2009}:
- Como esperado, o processo de desenvolvimento foi muito mais fácil usando UML baseado em MDD do que com a abordagem centrada no código, em termos de esforço requerido para o design, debug, geração de código e teste do sistema.

- O processo de desenvolvimento de ambas abordagens diferem significativamente. Modelos visuais são normalmente muito mais fáceis de se entender do que o código fonte.

- Os resultados foram similares para ambas implementações (mesmo com alguns resultados melhores no caso do Rhapsody), validando assim a abordagem MDD, com todas as suas vantagens de modelagem visual e de teste, ao contrário da implementação de código manual.

MDD+Co=Resuo
Colaboração+DR=reuso e produtividade
Ainda que o MDD procure resolver importantes aspectos (seção \ref{defMDD}), um dos principais benefícios que o MDD traz está relacionado ao reuso de software, uma vez que o maior problema do reuso está no nível em que ele é aplicado: a nível de código \cite{Weiss1999}, dessa forma, o reuso de artefatos de alto nível proporcionam maiores benefícios \cite{Lucredio2009}. -> Falar o pq o reuso é uma tarefa colaborativa e fechar a idéia de que MDD+Co possibilitam o aumento do reuso. Aqui posso fazer um gancho de colaboração para DR e reuso e produtividade.