\newpage

\chapter{Introdução}
\label{introducao}

\lettrine[lines=3]{E}ste capítulo descreve o desenvolvimento colaborativo orientado a modelos, na qual o trabalho está inserido, apresenta o problema de pesquisa e sua justificativa; define a hipótese e o objetivo do trabalho. Os resultados esperados e o escopo do trabalho também são apresentadas aqui.

\section{Descrição geral da área, o Problema e a Justificativa}
\label{problema}

%O desenvolvimento orientados a modelos é ... 
O desenvolvimento orientado a modelos (\textit{Model Driven Development} - MDD) é um método de desenvolvimento de software que foca nos modelos, como os principais artefatos de desenvolvimento, e nas transformações desses modelos para gerar código-fonte. O objetivo do MDD é reduzir a distância semântica existente entre o domínio do problema e o domínio da implementação/solução, utilizando modelos mais abstratos que protegem os desenvolvedores de software das complexidades inerentes às plataforma de implementação \cite{Teppola2009, France2007}. %tepoola:ok, france:NOTok

% e é bom por causa disso ...
A principal vantagem do MDD é poder expressar modelos usando conceitos menos vinculados à detalhes de implementação, além do fato de modelos serem mais próximos do domínio do problema. Isto torna os modelos mais fáceis de se especificar, entender e manter. E, em alguns casos, ainda é possível os especialistas do domínio produzirem os sistemas ao invés dos especialistas da tecnologia de implementação \cite{Selic2003, Sriplakich2006}

%--------------------> Ver outros autores que citam os benefícios do MDD
%e disso ...
E ainda o MDD possui traz benefícios como: produtividade, portabilidade, manutenção etc \cite{Kleppe2003,Lucredio2009, Bendix2009}. Há diversos trabalhos \cite{Aho2009,France2007,Kleppe2003,Lucredio2009,Mellor2003,Sanchez2009,Stahl2006, Liggesmeyer2009} que propõem e que usam o MDD como abordagem para desenvolvimento de software. Ainda, entre as áreas da indústria que usam MDD, a área de sistemas embarcados já se beneficia desta abordagem antes mesmo do surgimento da UML ou da \textit{Model Driven Architecture} - MDA\footnote{A MDA (Model Driven Architecture) é um pradão da OMG como abordagem do MDA, com uso da UML para a modelagem} \cite{Liggesmeyer2009}.

Entretanto, em relação à modelos textuais\footnote{Lembrando que modelos podem ser textuais ou gráficos.}, como equipes de desenvolvimento de software trabalham? 

%Apesar do trabalho de Bendix e Emanuelson \cite{Bendix2009} dizer que há uma carência de ambientes que auxiliem o desenvolvimento orientado a modelos de maneira colaborativa -> que as ferramentas para MDD são quase inexistentes <-; quando trabalha-se com modelos textuais as ferramentas para MDD são as mesmas que existem para as abordagens tradicionais como por exemplo Java, C, C++ e etc. Ou seja, assim como pode-se usar o Eclipse\footnote{http://eclipse.org/} como IDE de desenvolvimento e o SVN\footnote{http://subversion.tigris.org/} para compartilhamento de código, pode-se usar ambas ferramentas para desenvolver usando MDD. Os modelos textuais são textos da mesma forma que um código-fonte Java é texto, assim não há razão técnica para não usar-se o uma IDE que suporte MDD e um sistema de controle de versão\footnote{Este trabalho usará os termos sistema de controle de versão ou SCV ou sistema de versionamento como sinônimos.} qualquer.

Uma possibilidade para trabalhar com MDD em uma equipe de desenvolvimento é usar uma IDE, para o desenvolvimento de modelos e geração de código-fonte, e um sistema de versionamento, para compartilhar modelos entre os membros da equipe. Esta abordagem, a de uma IDE associada à um sistema de versionamento\footnote{Este trabalho usará os termos sistema de controle de versão ou SCV ou sistema de versionamento como sinônimos.}\footnote{Este trabalho está focando somente no uso de versionadores, pois o estudo de sistemas de gerenciamento de configuração tornaria a pesquisa muito extensa.} é comum na indústria.

%Contudo, (aqui vem todos os problemas): Problemas dos svns da vida (merge por ex)
Entretanto, os sistemas versionamento podem causar conflitos quando dois ou mais desenvolvedores modificam o mesmo documento e submetem ao servidor\footnote{Isso no caso de uma política de versionamento \textit{otimistic}, a qual permite o desenvolvimento concorrente \cite{Sarma2003}.}. 

Neste momento, desenvolvedores têm que dedicar certo tempo para resolver os conflitos, e às vezes esses conflitos só podem ser resolvidos manualmente. Além disso, para os desenvolvedores saberem como resolver o conflito corretamente eles precisam estar em contato entre si e para decidirem como realizar o \textit{merge} precisam estar disponíveis no momento \cite{Prudencio2012}. 

%programas necessarios instalados,
Ainda há um outro ponto ao se usar as IDEs e os sistemas de versionamento: a necessidade de instalação desses softwares, ou seja, para as equipes usarem uma IDE e um sistema de versionamento é preciso que cada desenvolvedor tenha instalado esses softwares em seus computadores. O que significa dizer que se um \textit{stakeholder} estiver interessado em acompanhar o desenvolvimento de um software ele precisa instalar, em seu computador, essas ferramentas \footnote{No experimento deste trabalho, descrito no Seção \ref{estudo_de_caso_ii}, dois desenvolvedores experimentes levaram cerca de quarenta minutos para baixar, instalar e configurar o Eclipse e o plugin do SVN}, o que pode-se dizer ser uma tarefa difícil e trabalhosa para não desenvolvedores. 

Além da instalação e configuração, o \textit{stakeholder} deve saber como funciona essas ferramentas. Se ele quiser participar da edição dos modelos\footnote{Este trabalho parte do uso de MDD como abordagem de desenvolvimento e por isso está-se referindo ao MDD.} deverá ainda conhecer como funciona a geração de códigos da IDE, como fazer \textit{check-in}\footnote{Também chamado de \textit{commit}, segundo Sussman et al \cite{BenCollins-Sussman} é a operação de enviar mudanças da cópia local para a cópia no repositório.}, \textit{check-out}\footnote{Segundo Sussman et al \cite{BenCollins-Sussman} é a operação de fazer uma cópia local da cópia do repositório.}, entre outros termos e suas variações de nome\footnote{Por exemplo, no plugin do SVN para o Eclipse, o \textit{check-out} é quando faz-se uma cópia completa de todos os arquivos do servidor e \textit{update} quando apenas atualiza as modificações.}. De forma que, embora para um usuário não desenvolvedor, trabalhar com modelos seja mais fácil que código-fonte \cite{Selic2003}, essa vantagem é minimizada quando há a necessidade do uso dessas ferramentas por parte deste usuário não desenvolvedor. 

%processo de check-in, check-out, instalação muito demorado
Além do que, todo esse processo de instalação e de \textit{check-in}/\textit{check-out} e etc, é relativamente demorado, de forma que é mais uma desvantagem somada a necessidade de conhecimento desses conceitos. Jones \cite{Jones2011} apoia esta ideia quando ele afirma que cientistas raramente usam controle de versão devido ao alto custo inicial para configuração desses sistemas. %talvez seja melhor colocar esse referencia em outro lugar.

%ainda sao ferramentas que requerem uma curva de aprendizado grande no inicio, principalmente porque são varios os tipos e cada um tem uma abordagem diferente de uso, por exemplo, o svn é diferente do git que é diferente do da microsoft, ainda tudo isso para alguem que nao é desenvolvedora e que trabalha com programação é complicado de acompanhar o projeto.
Por fim, mesmo que o usuário ainda receba um treinamento, as abordagens são diferentes entre si. Por exemplo, a abordagem do SVN\footnote{http://subversion.tigris.org/} é diferente da abordagem do Git\footnote{http://git-scm.com/}, que é diferente da abordagem \textit{Team Foundation Service} da Microsfot\footnote{http://tfspreview.com/}, de modo que além da necessidade do conhecimento da instalação, configuração, conceitos e uso, é também necessário o conhecimento da lógica de funcionamento dessas abordagens e de suas ferramentas, mostrando o versionamento que é empregado desta forma um processo com relativa alta curva de aprendizado incial.

%wiki como solução: os recursos como histórico de versões, comentários e compartilhamento de código podem ser alcançados através de uma wiki
Por outro lado, as wikis são ferramentas conhecidas por serem simples de usar e ágeis para colaborar \cite{Abeti2009,Tetard2009}. De forma que, dependendo do problema, o uso de uma wiki ao invés de uma IDE associada à um SVN pode contornar todos os problemas descritos até aqui, pois as wikis funcionam em um navegador, possuem um controle de versões com histórico simplificado, possibilitam inserção de comentários e, no caso da Xwiki\footnote{http://www.xwiki.org} não há problemas de conflito, pois ela permite travar a edição concorrente. Assim, falta apenas implementar na wiki um suporte a modelagem e geração de código-fonte, para que as wikis possam servir de plataforma de MDD colaborativo.

%tendencia de tudo na nuvem
Ainda, analisando o histórico de aplicações como músicas, vídeos, jogos, o armazenamento de arquivos, entre outros, observa-se uma tendência das aplicações migrarem para Web, como exemplo disso tem-se o Grooveshark®\footnote{grooveshark.com} (reprodutor de músicas on-line), o Youtube® \footnote{youtube.com} (reprodutor de vídeos on-line), o Dropbox®\footnote{dropbox.com} (armazenador de arquivos on-line) e até mesmo IDEs estão convergindo para a Web, como é o caso do Cloud9\footnote{http://c9.io/}, por exemplo. De modo que, ter uma ferramenta possível de editar, compartilhar e versionar modelos, gerar código-fonte e ainda permitir a entrada de comentários pode beneficiar desenvolvedores e \textit{stakeholders}.

Contudo, seria possível uma wiki ser usada como uma ferramenta de desenvolvimento e compartilhamento de modelos, de forma que possa atender às necessidades dos usuários das IDEs e dos sistemas de versionamento? A partir deste questionamente este trabalho definiu uma abordagem colaborativa orientada a modelos (\textit{Collaborative Model Driven Development} - CoMDD), a qual usa uma wiki para apoiar o MDD em uma equipe de desenvolvimento nas tarefas de modelagem, geração de código, versionamento e comunicação.

%como as pessoas colaboram na wiki? 
%eu tenho que dizer que estamos propondo uma wiki para resolver essses problemas pois as wikis bloqueiam a edicao simultanea e tem historico, entao dependendo da necessidade da equipe de desenovlvimento uma wiki pode ser o suficiente, desde que ela suporte a modelagem e a geração de codigo, assim nao me importa as soluções para os problemas do svn, como as outras estrategias ou abordagens... Estamos apenas propondo o uso de wikis para acabar/evitar os problemas dos svns/merge. Foda-se o resto hehee
%Geralmente temos no desenvolvimento de software um conjunto de ferramentas necessárias para que ele seja colaborativo. São ides, svns, bugtracks, emails, instant messangers, video/voice conference e por ai vai.
%Pode-se dizer que é mais vantajoso para o \textit{stakeholder} ou para o especialista de domínio ficar o mais proximo possível do especialista da solução para evitar problemas de especificao e etc

\section{Hipótese e objetivo}
\label{hipotese}
%conclusão da introdução: assim, com o uso de mdd resolvemos vários problemas como ... e com o uso de wikis resolvemos outros problemas como ..., por isso o objetivo deste trabalho é ..
A partir do cenário levantado na seção anterior, definiu-se a seguinte hipótese que norteia este trabalho:

É possível usar uma wiki, ao invés do processo tradicional de desenvolvimento\footnote{Definimos processo tradicional de desenvolvimento como sendo o uso de uma IDE e de um sistema de controle de versão \textit{otimistic}}, para desenvolver um sistema colaborativamente usando MDD\footnote{No caso estamos nos referindo a dsls como abordagem de mdd. No capítulo de revisão bibliográfica isso ficará mais claro.}.

%hipótese 3: as pessoas usam a wiki para uma série de fatores, como discussoes, documentações. Principalmente em virtude da sua simplicidade e agilidade (de acordo com o dicionario, simplicidade é ..., agilidade é ...), mas será que elas poderiam serem usadas para produzir codigo fonte? Ou seja, sera que as wikis podem servir como uma ide e ainda assim manter suas caracteristicas/beneficios de agilidade/simplicidade?

O objetivo deste trabalho é evidenciar que a hipótese de pesquisa é verdadeira para um caso específico (a ser tratado no estudo de caso) e com isso incentivar o uso do CoMDD por equipes de desenvolvimento.

\section{Escopo}
\label{}
Não faz parte do escopo deste trabalho comparar o desenvolvimento tradicional (que usa linguagens de amplo propósito, como Java, por exemplo) com o MDD, uma vez que a literatura já discute sobre isso e sobre os benefícios em termos de produtividade que o MDD agrega para o desenvolvimento de software \cite{Aho2009,France2007,Kleppe2003,Lucredio2009,Mellor2003,Sanchez2009,Stahl2006, Liggesmeyer2009}.

Este trabalho cita sobre a comunicação entre os integrantes, desenvolvedores ou não, e entende que é importante promover e incentivar a comunicação; contudo, não é escopo deste trabalho desenvolver ferramentas ou um processo de comunicação entre os desenvolvedores e nem um estudo a fundo sobre, mas apenas incentivar a partir da forma que o CoMDD é concebido e incentivar o uso de mensageiros instântaneos ou ferramentas de vídeo-conferência para promover a comunicação.

O controle de versão é uma das áreas de gerenciamento de configuração e apenas esta área será discutida neste trabalho, do contrário, este trabalho se tornaria muito extenso e pouco profundo.

\section{Resultados Esperados}
\label{}
Espera-se com este trabalho, que o uso do MDD seja cada vez mais empregado no desenvolvimento de sistemas e de que as wikis evoluam a ponto de terem mais recursos de uma IDE, até que um dia, a computação tenha o suporte em termos de ferramentas e processo para desenvolver softwares de grande porte e complexos usando wikis e MDD.%Amém :D

\section{Estrutura deste trabalho}
\label{}
No Capítulo \ref{revisaoBibliografica} faz-se uma revisão bibliográfica dos conceitos necessários para entender a abordagem proposta. No capítulo \ref{desenvolvimento} tem-se a apresentação do CoMDD, de três estudos de caso realizados para tentar evidenciar a veracidade da hipótese, as conclusões e resultados dos estudos de caso e os trabalhos correlatos. Por fim, o Capítulo \ref{conclusao} apresenta as considerações finais.

