\newpage


\chapter{Trabalhos Relacionados}
\label{trabalhosRelacionados} 


\section*{Adessowiki}
Os trabalhos de Lotufo et al \cite{Lotufo2009} e de Machado et al. \cite{Machado2011} apresentam o Adessowiki\footnote{http://www.adessowiki.org}, um ambiente colaborativo para desenvolvimento, documentação, ensino e repositório de algoritmos científicos, com foco na área de processamento de imagens. %Uma página típica do Adessowiki contém um texto, um código e uma imagem gerada por este código.

Segundo os autores, o que torna o Adessowiki especial em relação às outras wikis e aplicações Web é sua capaciadade de incluir pedaços de código em \textit{Python} ou C++, que são executados quando as páginas wiki são renderizadas. Desta forma, os resultados deste código podem fazer parte de textos científicos, em forma de figuras, textos e tabelas.

O principal objetivo deste ambiente é desenvolver colaborativamente algoritmos numéricos. As páginas do Adessowiki permitem a inserção de código, o qual é executado quando a página é renderizada, incorporando figuras, textos e tabelas, gerando um documento científico.

Esse sistema pode ser também usado para ensino e pesquisa. Por estar em uma wiki, permite que várias pessoas possam colaborar. O Adessowiki está sendo usado desde 2008 como um ambiente educacional e como uma ferramenta colaborativa para escrita de artigos e outros textos científicos. 

Em relação ao ensino, o Adessowiki pode, como wiki, servir para registrar informações do curso como notas, exercídios e etc; como um ambiente de programação serve de plataforma para atividades de programação solicitadas pelo profesor, uma vez que o código pode se inserido e os resultados vistos, nas páginas wiki. 

O Adessowiki se assemelha ao CoMDD por ser uma wiki para edição colaborativa no desenvolvimento de código (produto final do CoMDD), entretanto o que principal difere as abordagens está no foco dado por cada uma. Enquanto o Adessowiki tem mais o caráter de ensino, de pesquisa científica, de produção de textos científicos, e se limita à área de processamento de imagem e computação gráfica; o CoMDD foca no desenvolvimento de sistemas de software usando modelos, incentivando a colaboração de desenvolvedores ou não e com o intuito de ser um substituto à IDEs e versionadores instalados localmente.

Ainda, o método usado neste trabalho está na comparação entre a abordagem CoMDD e a tradicional, enquanto que os autores do Adessowiki apresentam os casos de uso que o ambiente atende



\section{Artigos}
Sobre o que fala o trabalho deles?

Quais as semelhanças?

Qual seu diferencial?






\section{Ferramentas já em uso}
sugestao do michetti

aquele que o chiquito mandou na lista, ...


\section{Na falta de trabalhos relacionados}
Ferramentas de MDD: eclipse, MPS, ...

Ferramentas que auxiliam o trabalho colaborativo (sharepoint)...
