\newpage

\appendix
\chapter{Textos apresentados no experimento}
\label{apendice_textos}

Aqui são dispostos os textos apresentados no experimento e referenciados na seção \ref{metodo}

\section{Texto I: O que é o CoMDD?}
\label{apendice_texto1_o_que_e_comdd}

\textbf{O que é o CoMDD?}
O CoMDD vem da sigla Colaborative Model Driven Development. É basicamente uma linguagem de programação que funciona em uma wiki

\textbf{Certo, mas para que serve?}
Com o CoMDD você pode programar robôs! Isso mesmo! Robôs! 

\textbf{Então eu posso programar qualquer robô com ela?}
Não. O CoMDD é uma dsl, ou seja, uma Linguagem Específica de Domínio (do inglês  Domain Specific Language). O que significa dizer que com ela você não programa qualquer coisa como o C, C++, Java e etc. Com o CoMDD você programa apenas para um domínio muito específico, o de robôs móveis autônomos. E pelo fato do CoMDD ser um protótipo em desenvolvimento, mesmo para o seu domínio ele é pouco tão versátil. 

\textbf{Tudo bem então, agora que entendi o que é o CoMDD, como posso programar para ele?}
Muito bem! Estamos felizes que o CoMDD esteja lhe interessando. Para você desenvolver nele conheça melhor ele aqui.

\textit{Fonte:} http://143.107.183.158:8008/xwiki/bin/view/Main/Tutorial

\section{Texto II: Como programar para o CoMDD}
\label{apendice_texto2_como_programar_para_o_comdd}

A-Estrutura
A estrutura do código deve ser seguida dessa forma:
1-Declarações
2-Includes e Defines
3-Pacotes
4-Adicionando sensores
5-Main
5.1-Inicializações
5.2-Loop
5.3-Funções
Nota
Atente para as palavras. A linguagem é case sensitive, o que significa que as palavras devem ser escritas exatamente como são mostradas. Caso falte falte um "s", como por exemplo: adicionar define ao invés de adicionar defines o código gerado estará errado.
1-Declarações
1.1 - Plataforma 
Você pode desenvolver código para 3 plataformas. São elas pioneer, srv e carrinho de golfe. Veja como escrever:
                                            plataforma [tipo da plataforma]
Ex:                                         plataforma srv
Os tipos são pioneer, srv, golfe
1.2 - Nome do robô
                                            robo [nome qualquer]
Ex:                                         robo XyZ33
2-Includes e Defines
O CoMDD trás um conjunto de includes e defines. Para usá-los basta escrever:
                                            adicionar [includes ou defines]
Ex:                                         adicionar defines
3-Pacotes
Há dois pacotes disponíveis. São eles o player e o localizacao. Para usá-los basta escrever:
                                            importar pacote [tipo do pacote];
Ex:                                         importar pacote player;
4-Adicionando Sensores
Para usar os 3 tipos de sensores (gps, bussola e camera) você deve adicioná-los antes no código, da seguinte forma:
                                            criarSensor [tipo de sensor]
Ex:                                         criarSensor gps

5-Main
A Main é a função principal do código, todo a lógica do código vai dentro desta função. Para isso você precisa escrever:
                                            int main() {
                                                <<Inicializações
                                                  Loop
                                                  Funções
                                                >>
                                            }
O que está dentro de <<>> deve ser substituído de acordo com as explicações dos itens 5.1, 5.2, 5.3.
5.1 - Inicializações
Para você usar os sensores criados ou outras funções você deve iniciá-las antes. No caso do sensor:
                                            [tipo do sensor].ligar();
Ex:                                         gps.ligar();
Ainda é possível carregar uma lista de coordenadas e inicializar o player da seguinte forma:
                                            carregarListaCoordenadas();
                                            inicializarPlayer();
5.2 - Loop 
Loop é algo que vai ser executado continuamente. Para usá-lo você deve escrever:
                                            while(true) {
                                                 <<Funções>>             
                                            }
Não se esqueça de fechar a chave depois de escrever as funções. 
5.3 - Funções
São possíveis as seguintes funções, a explicação delas está após a seta (->):
gps.ler(); -> O sensor gps lê suas coordenadas
bussola.ler(); -> O sensor bússola obtém a sua orientação
camera.ler(); -> O sensor câmera obtém a sua imagem
carregarListaCoordenadas(); -> O robô carrega uma lista de coordenadas
receberCoordenada(); -> O robô recebe uma coordenada que deve seguir
processaImagem(); -> Processa a imagem recebida pela câmera. Para usá-la você deve antes obter a imagem da câmera.
processaInfo(); -> Processa todas as informações dos sensores.
defineRegraSeguir(); -> Define a regra seguir um outro robô. 
defineRegraNaoBater(); -> Define a regra andar pelo ambiente sem bater.
defineRegraSeguirMultiplasCoordenadas(); -> Define a regra percorrer um conjunto de coordenadas dadas.
andar(); -> O robô começa a se locomover no ambiente de acordo com a regra definida.
Para usar uma das funções basta escrever igual ao que está antes da seta

Fonte: http://143.107.183.158:8008/xwiki/bin/view/Main/aqui


\section{Instalação do Eclipse+SVN e importação da DSL}
\label{apendice+texto1b_instalacao}

Texto 1B:
Instalação do Eclipse+svn e importação da dsl
1. Instalar o Eclipse Modeling Tools versão helios http://www.eclipse.org/downloads/packages/eclipse-modeling-tools-includes-incubating-components/heliossr2
2. A versão helios precisa do java 1.5 (pode-se colar o jre 1.5 direto na pasta do eclipse, assim não precisa alterar o path)
3. Instalar os plugins: xpand e xtext
4. Instalar o svn
5. Configurar o svn no eclipse com o projeto http://code.google.com/p/comdd-eclipse-svn/source/checkout
