\newpage

\appendix
\chapter{Questionários Respondidos pelas Equipes A e B do Estudo de Caso 2}
\label{apendice_questionarios}

\section{Questionário Respondido pela Equipe A} 
A seguir são apresentadas as perguntas feitas aos participantes da Equipe A com suas respectivas respostas.

\textbf{O que vocês acharam da linguagem?}
Desenvolvedor 1: está legal mas as funções estão muito genéricas, "includes" e "defines" estão confusos (redundante a parte de "adicionar includes" e "importar pacotes").

Desenvolvedor 2: os pacotes já deveriam estar todos inclusos sem a necessidade de importá-los.

\textbf{Vocês mudariam algo na sintaxe?}
Desenvolvedor 1: a estrutura da linguagem é comum a C ou Java. É melhor deixar tudo em português ou tudo em inglês.

Desenvolvedor 2: a sintaxe está boa para quem sabe programar em C ou java, aí consegue entender, mas para quem nunca programou "()", "{}" e ";" não significam nada.

\textbf{Os comentários que vocês escreveram foram úteis de alguma forma?}
Desenvolvedor 1: foram interessante. Mas no mundo real um instant messanger é mais útil caso os dois estejam programando na mesma classe. Mas para documentação ou quando os desenvolvedores não estão ao mesmo tempo e na mesma classe, os comentários da página são úteis.

Desenvolvedor 2: o sistema de comentário do SVN funciona melhor, porque ao dar o \textit{commit} você é obrigado a comentar e ao dar o \textit{check out} você é obrigado a ler. Na Wiki fica dissociado do código.

\textbf{E o histórico das versões de edição, é útil?}
Desenvolvedor 1: É mais util quando alguém faz alguma besteira.

\textbf{De uma maneira geral, o que vocês acharam da abordagem?}
Desenvolvedor 1: não é muito interessante uma vez que tenho que esperar pela pessoa terminar programar para depois programar. No tradicional os dois podem programar juntos e depois fazer o merge, mas se fosse possível fazer edição simultanea estilo o google seria interessante. \textbf{E se fosse em classes separadas ao mesmo tempo?} Aí é interessante. Programar na web também é bom e o histórico também. É bom a flexibilidade de estar em qualquer computador.

Desenvolvedor 2: programar na web é bom porque evita problemas de infraestrutura (a infraestrutura é instantanea, independente do computador).

\textbf{Então seria interessante uma wiki ou seria melhor um outro site?}
Desenvolvedor 1: a wiki é um site mais dinâmico, mais fácil de editar, as pessoas já conhecem.

Desenvolvedor 2: poderia ser um site mais especializado.

\textbf{O que vocês acharam da abordagem CoMDD e da abordagem Eclipse+SVN? Que comparação vocês fazem entre essas duas abordagens? Qual vocês preferem?}
Desenvolvedor 1: estar na web é mais flexível, configurar uma IDE, SVN e tudo o mais é trabalhoso.
Desenvolvedor 2: em geral é melhor programar na wiki do que usar uma IDE, mas fica dependente da conexão. Aí seria interessante ter uma forma de usar a wiki mesmo sem internet.

\textbf{Vocês usariam o CoMDD no lugar do Eclipse+SVN? Por que não? E se fosse para fazer programas como este, vocês usariam o CoMDD?} 
Desenvolvedor 1: usaria desde que o processo de compilação funcionasse, agora sem compilar e sem executar não.
Desenvolvedor 2: concordo.

\section{Questionário Respondido pela Equipe B} 

\textbf{A empresa de vocês seguia essa abordagem?}
Desenvolvedor 1 e Desenvolvedor 2 : usam o eclipse e o subversion.

\textbf{O que vocês acharam da linguagem?}
Desenvolvedor 1: fácil e simples, poucos comandos.
Desenvolvedor 2: curva de aprendizagem rápida, mas faltou prática, não sei se o código funciona. A sintaxe é simples. Outra coisa seria melhorar a documentação para incluir qual o simbolo que indica comentário, e quando se deve usar ou não ";".

\textbf{Vocês mudariam algo na sintaxe?}
Desenvolvedor 2 e Desenvolvedor 1: a parte dos includes poderia ser uma linha só já que sempre vai precisar dela.

\textbf{Como vocês colaboraram? O que foi mais importante, os comentários?}
Desenvolvedor 1 e Desenvolvedor 2: usamos apenas os comentários no código para nos comunicarmos. Os comentários do \textit{check in} não usamos porque o código é pequeno. Desenvolvedor 1: o comentário do SVN é mais quando tem algum problema.

\textbf{Os comentários que vocês escreveram no SVN foram úteis de alguma forma?}
Não usaram.

\textbf{E o histórico, foi útil?}
Não usaram.

\textbf{E quais funcoes do SVN vocês acham importantes além das que vocês usaram?}
Desenvolvedor 1: histórico caso tenha algum problema, merge caso editássemos ao mesmo tempo.
Desenvolvedor 2: quando o código é muito extenso é importante comparar as versões de código para ver o que está sendo alterado %(as versoes do repositorio, com a local, o que alterou...)

\textbf{Vocês acham que a wiki atenderia à esses propósitos que o Eclipse+SVN atende?}
Desenvolvedor 1: eu nunca pensei numa wiki para editar código, usaria mais para colaboração na documentação.
Desenvolvedor 2: senti falta de algumas coisas como auxílio de sintaxe, \textit{auto-complete}, \textit{import} automático, clicar em um arquivo e ir para outro. A parte de comentário, versionar, editar o texto é praticamente a mesma coisa. Mas não sei como me comportaria caso pudesse editasse ao mesmo tempo duas pessoas.

\textbf{O que vocês acharam da abordagem CoMDD e da abordagem Eclipse+SVN? Que comparação vocês fazem entre essas duas abordagens? Qual vocês preferem?}
Desenvolvedor 1: to acostumado com o Eclipse+SVN, mas uso tambem o controle de versão integrado com um \textit{bugtrack}.
Desenvolvedor 2: muita coisa já tem pronta pro Eclipse e acho que o costume é a principal barreira, pensando como programador ainda usaria o Eclipse. Mas pensando que usaríamos uma dsl e não Java, talvez o CoMDD fosse melhor.

\textbf{Mas não seriam muitos programas necessários para, às vezes, resolver um problema simples?}
Desenvolvedor 1 e Desenvolvedor 2: Para um projeto pontual e pequeno o CoMDD supriria mas para algo maior e complexo acho que não.

